\chapter{核心任务}

\section{任务调用（Ant Task）}

有一种类型的Ant任务就叫“Ant任务”（Ant Task）。这种类型的Task可以去调用另一个Ant项目。

\subsection{主要属性}

指定要执行的文件（antfile属性）：

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.01.xml}

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/subfile/projectB.xml}

指定文件所在目录（dir属性）：

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.02.xml}

调用指定的任务（target属性）：

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.03.xml}

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/subfile/projectB2.xml}

指定输出流（output属性）：

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.04.xml}

被调用文件可以使用调用它文件中的属性（inheritAll属性）：类似于Java中的继承属性，默认值为“true”。

被调用文件可以使用调用它文件中的reference任务（inheritRefs属性）：reference任务的作用是把当前属性复制到被调用的任务中使用。它有两个可配置的属性：

１）refid属性：当前project中的属性id。
２）torefid属性：指定被调用的project中的引用id。

例：把当前project中的path1属性传递给被调用的project的属性path2使用：

\begin{lstlisting}[language=XML]
	<reference refid="path1" torefid="path2" />
\end{lstlisting}

\subsection{实例：一个任务整合了多个子任务}

实际工作中，一个大的项目会被独立为几个小的项目：

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.06.xml}
\lstinputlisting[language=XML]{src/04/subfile/sub1.xml}
\lstinputlisting[language=XML]{src/04/subfile/sub2.xml}





\section{执行过程中调用其他target（AntCall Task）}

\subsection{主要属性}

三个主要属性：target、inheritAll、inheritRefs参照前一部分Ant Task。

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.07.xml}





\section{调用系统命令（Apply/ExecOn Task）}

\subsection{主要属性}

executable：指定要执行的命令，不带命令行参数。必填。

dest：执行命令的目标文件位置。

spawn：不输出日志，默认为false表示输出日志。

dir：在哪个目录下执行这个命令。

relative：是否支持相对路径。默认false不支持。

forwardslash：文件路径是否支持斜线分隔符。

os：支持这个命令的操作系统。

output：输出重定向。

error：错误输出重定向。

logError：错误输出重定向到ant的日志中去。

append：追加内容面不是覆盖已经有的文件。默认为false。

outputproperty：指定输出定向到的属性名字（定义一个文件则输出到文件中）。

errorproperty：错误重定向到属性的名字。

input：从指定文件中读取属性，可以以命令执行过程中引用。

inputstring：把指定的字符串传递给执行的命令。

resultproperty：执行后存放结果。

timeout：设定执行的超时时间。

failonerror：出错是中否中断。

failifexecutionfails：不能执行程序时中断。默认true。

skipemptyfilesets：如果目录中没有文件，则跳过执行。

parallel：如果为ture，则构建命令只执行一次，并把附加的文件作为命令参数。如果为false则每一个附加文件都会执行一次这个命令。默认为false。

type：说明参数类型：文件（file）、目录（dir）、路径（path）。默认为file。

newenvironment：如果当前环境变量被声明，则不传递旧的环境变量。默认为false。

vmlauncher：默认为true。通过java虚拟机的特性来执行构建文件；如果为false则通过操作系统本身的脚本来执行。

resolveExecutable：默认为false。如为true，命令会在project的根目录下执行。在UNIX或Linux下只允许用户在自己的路径下执行这个命令，要把这个属性设为false。

maxparallel：最大的平行值，指定一次执行源文件的最大数目。如果小于０表示没有限制（默认）。

addsourcefile：自动添加源文件名到执行命令中，默认为true。

verbose：输出命令执行时的概要信息，默认为false不输出。

ignoremissing：忽略不存在的文件，默认为true。

force：是否通过timestame来对target文件进行对比。默认为false。

\subsection{主要参数}

FileSet、FileList、DirSet、Arg(\verb|<arg>|指定参数)。

Mapper（可能指定dest属性的文件的映射关系）。

SrcFile（在\verb|<arg>|参数后使用，指定源文件）。

TargetFile（与srcFile作用相似，用于指定目录文件的参数）。

Env（环境变量）。

\subsection{例子}

调用“ls”命令，参数“-l”。分别排除和包含“properties”文件。

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.08.xml}

\subsection{使用Mapper、SrcFile的例子}

以一个编译C源文件的例子：对于每一个比\verb|.o|文件更加新的\verb|.c|文件，执行：

\verb|cc -c -o targetfile sourcefile|

在这个文件中用\verb|.o|文件的名称替换targetfile，用\verb|.c|文件的名称替换sourcefile。

\begin{lstlisting}[language=Bash]
<apply executable="cc" dest="src/c" parallel="false">
	<arg value="-c" />
	<arg value="-c" />
	<targetfile />
	<srcfile />
	<fileset dir="src/c" includes="*.c" />
	<mapper type="glob" from="*.c" to="*.o" />
</apply>
\end{lstlisting}




\section{改变文件的权限（Chmod Task）}

\subsection{主要属性}

file、dir、include、excludes、perm（新的权限）。

parallel：是否为每个文件单独执行chmod。默认为true。

type：只改文件的权限（file）；只改目录的权限(dir)；都改权限（both）

maxparallel：最大的平行值，指定一次执行源文件的最大数目。如果小于０表示没有限制（默认）。

verbose：输出命令执行时的概要信息，默认为false不输出。

defaultexcludes：当值为yes时默认忽略指定的文件（如版本控制文件），常用的模式有：

\verb|**/*~, **/#*#, **/.#*, **/%*%, **/._*, |

\verb|**/CVS, **/CVS/**, **/.cvsignore, |

\verb|**/SCCS, **/SCCS/**, **/vssver.scc, |

\verb|**/.svn, **/.svn/**, **/.DS_Store |

\subsection{例子}

所有cgi或old结尾的文件，\verb|private_|开头的目录以及内部的文件。

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.09.xml}






\section{删除文件（Delete Task）}

\subsection{主要属性}

file、dir、verbose、quiet（当文件不存在时，不显示提示信息）、failonerror、includes、includesfile、excludes、excludesfile（不推荐使用）、defaultexcludes（不推荐使用）。

deleteonexit：当文件存在时才删除。默认为false。

includeemptydirs：当使用FileSet类型时是否删除空的目录。

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.10.xml}






\section{输出信息（Echo Task）}

\subsection{主要属性}

message、file、append（追加到原有文件后面）、level（error、warning、info、verbose、debug）。

\subsection{例子}

\begin{lstlisting}[language=Bash]
<echo message="hello" />
<echo message="hello" file="logs/01.log" />
\end{lstlisting}






\section{创建目录（Mkdir Task）}

\begin{lstlisting}[language=Bash]
<property name="dist" value="dist" />
<property name="tmp" value="tmp" />
<mkdir dir="${dist}" />
<mkdir dir="${tmp}" />
\end{lstlisting}






\section{移动文件与目录（Move Task）}

\subsection{主要属性}

file、tofile、todir、overwrite、failonerror、verbose、

preservelastmodified：移动后文件的时间与源文件相同。

filtering：允许使用过滤符号。

flatten：没有目录结构，都在一级目录下。

includeEmptyDirs：忽略空目录。

encoding：过滤器的编码方式。

outputencoding：输出文件的编码。

granularity：允许文件修改时间的误差。默认0，DOS系统为2。

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.11.xml}






\section{压缩zip文件（Zip Task）}

\subsection{主要属性}

distfile、basedir、compress（是否压缩默认true）、encoding、fileonly、includes、includesfile、excludes、excludesfile、defaultexcludes、

update：覆盖目标文件。

whenempty：当没有可压缩的文件时结果为：报错（fail）、忽略（skip）、创建空zip文件（create）。

duplicate：文件重复时：默认为覆盖（add）、跳过（preserve）、报错（fail）。

roundup：文件修改时间是否采用一下个连续的秒数。

keepcompression：已经压缩的文件保持原先的压缩数据。

comment：zip文件的备注。

\subsection{例子}

任务t1直接按目录生成了压缩文件。任务t2指定了不同文件在生成的压缩文件中的位置。任务t3把一些其他的压缩文件放到了产生的压缩文件中。

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.12.xml}






\section{加载属性文件（LoadProperties Task）}

\subsection{主要属性}

srcFile、resource（同srcFile）、encoding、classpath、classpathref。

\subsection{例子}

把复制的目标和来源都定义在属性文件中。

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/copy.properties}

加载过程中只加载“copy”开头的属性。

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.13.xml}






\section{定义日期格式（Tstamp Task）}

\subsection{主要属性}

property：定义名称，可以在以后引用。

pattern：格式。同java中的SimpleDateFormat。

timezone：时区。同java中的Timezone。

unit：设定与当时时间相差的单元，可为：millisecond、second、minute、hour、day、week、month、year。

offset：设定与当时时间差，单元由unit设定。

locale：地区设置。

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/04/build.14.xml}



