\chapter{与java整合}

\section{通过java工具编译}

\begin{lstlisting}[language=Bash]
>>> javac ch05/HelloWorld.java 
>>> java  ch05.HelloWorld 
hello world
\end{lstlisting}






\section{通过ant构建Java程序}

java源代码都放在“java”目录下面：

\lstinputlisting[language=Java]{src/05/java/ch05/HelloWorld.java}

构建文件：

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.01.xml}







\section{编译Java程序（javac）}

\subsection{主要属性}

srcdir、destdir、includes、includesfile、excludes、excludesfile、classpath、sourcepath、classpathref、sourcepathref、nowarn（不显示警告信息）、debug、debuglevel、optimize（优化等级）、verbose、failonerror。

source：当jvm支持-source参数时，指定。

compiler：指定编译器。

fork：编译时使用外部java编译器。默认为false。

excutable：当fork为true时，指定外部编译器的位置。

memoryInitialSize与memoryMaximunSize：当fork为true时使用的内存大小。

depend：编译时依赖跟踪（只有ibm-jikes和classic两种编译器才能用）。

includeantruntime：包含ant库。

includejavaruntime：包含java运行环境库。

deprecation：源文件是否带描述信息。

target：生成程序对应的jvm的版本。

extdirs：安装扩展文件的位置。

bootclasspath：启动class位置

bootcalsspathref：引用已经定义的\verb|<path>|元素。

\subsection{示例}

基本配置，都用默认值。

\lstinputlisting[language=XML,firstline=6,lastline=8]{src/05/build.02.xml}

指定源文件：

\lstinputlisting[language=XML,firstline=11,lastline=18]{src/05/build.02.xml}

使用外部编译器：

\lstinputlisting[language=XML,firstline=20,lastline=22]{src/05/build.02.xml}





\section{运行Java程序（java）}

\subsection{主要属性}

jar、args、classpath、classpathref、fork、jvm、jvmargs、maxmemory、failonerror。

classname：要执行的主类。

dir：java虚拟机的目录。

output、error：输出信息。

logError：输出错误到ant日志。

appended：覆盖输出文件。

resultproperty：指定一个已经定义的属性来记录命令执行时的返回值。

outputproperty、errorproperty：输出与标准错误的内容到指定属性。

input：定义标准输入。

inputstring：定义输入的字符串。

newenvironment：有了新的环境变量就不再传递旧的环境变量。

outlive：当fork为true时，允许打开另一个进程在ant工具外执行。

timeout：规定时间内没有完成就中止。

\subsection{示例}

基本配置，都用默认值。

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.03.xml}






\section{打包jar（jar）}

\subsection{主要属性}

destfile、basedir、compress、keepcompression、encoding、fileonly、includes、includesfile、excludes、excludesfile、defaultexcludes、manifest、

filesetmanifest：当有多个manifest时，是忽略（skip）、合并（merge）、合并但是不包含manifest中的main函数定义（mergewithoutmain）。

update：是否覆盖已经存在jar中的目标文件。

whenempty：没有找到符合的文件打成jar包时，是报错（fail）、忽略（skip）、生成空文件（create）。

duplicate：重复时，覆盖（add）、保持原来的文件（preserve）、报错（fail）。

index：建立索引文件记录jar文件的内容。

manifestencoding：manifest文件的编码。

\subsection{定义MANIFEST.MF}

要用到manifest任务，主要属性有：

file：指定建立或更新manifest-file文件.

mode：是update还是replace。

encoding：编码。

attribute：属性和“键－值”对应。

section：区块，一个section可以包含多个attribute。

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.04.xml}

\lstinputlisting[language=Bash]{src/05/MANIFEST.MF}

\subsection{打jar包的示例}

打包时选择要包含的文件：

\lstinputlisting[language=XML,firstline=4,lastline=7]{src/05/build.05.xml}

通过FileSet选择文件：

\lstinputlisting[language=XML,firstline=9,lastline=13]{src/05/build.05.xml}

\subsection{打jar包并运行}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.06.xml}







\section{打包WAR（war）}

启动tomcat：

\begin{lstlisting}[language=Bash]
>>> ./catalina.sh run
\end{lstlisting}


\subsection{主要属性}

destfile、webxml、basedir、compress、keepcompression、encoding、fileonly、includes、includesfile、excludes、excludesfile、defaultexcludes、manifest、update。

duplicate：覆盖重复的文件（add）、不覆盖（preserve）、报错（fail）。

\subsection{放置文件到war包对应位置}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.08.xml}

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.07.xml}








\section{打包EAR（ear）}


\subsection{主要属性}

destfile、appxml、basedir、compress、keepcompression、encoding、fileonly、includes、includesfile、excludes、excludesfile、defaultexcludes、manifest、update。

duplicate：覆盖重复的文件（add）、不覆盖（preserve）、报错（fail）。

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.09.xml}








\section{解压压缩文件}

\subsection{主要属性}

src、dest、overwrite、encoding。

compression：none（默认）、gzip、bzip2。

还可以使用FileSet和PatternSet。

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.09.xml}








\section{扩展Ant Task}

\subsection{方法}

可以通过继承不同的基类来实现扩展功能：

org.apache.tools.ant.Task：抽象类，所以ant任务的基类。

org.apache.tools.ant.taskdefs.AbstractCvsTask：访问CVS相关。

org.apache.tools.ant.taskdefs.MatchingTask：与include和excludes文件匹配模式相关。

org.apache.tools.ant.taskdefs.Pack：与Zip打包相关。

org.apache.tools.ant.taskdefs.Unpack：与Zip解包相关。

一般来说继承一个对应的类就可以实现相关的功能了。大概有以下六个步聚：

１）实现一个子类。

２）为每一个要用到的属性编写“set”方法（必须是public void）。在构建文件中通过对properties的引用来给属性赋值。

３）如果一个Task要包含其他的Task，那就一定要实现“org.apache.tools.ant.TaskContainer”接口。

４）如果需要支持字符输入（XML中的text形式），要添加“public void addText(String text)”方法。

５）如果需要嵌套Ant的元素或类型，要添加create、add、addConfigured方法。例如要嵌套自定义的<inner>元素，可能要用到的方法有：

建立一个NestedElement实例：

\begin{verbatim}
public NestedElement createInner();
\end{verbatim}

在任务构造时，把NestedElement实例加入到任务里：

\begin{verbatim}
public void addInner(NestedElement anInner);
\end{verbatim}

在任务构造时其他属性设置后，把NestedElement实例加入到任务里：

\begin{verbatim}
public void addConfiguredInner(NestedElement anInner);
\end{verbatim}

６）编写public void execute()实现主逻辑。在这个方法中可以抛出BuildException。

\subsection{Ant与Java类型的转换}

当任务中定义的属性为不同的Java类型时，xml文件中的property的value要有对应的内容。

１）String：value只要是字符都可以。

２）boolean：true、false、yes、no。

３）char：只会收到第一个字符。

４）int、sort：自动转换，失败会抛出异常。

５）java.io.File：根据是否为绝对路径，project的basedir属性综合决定。

６）org.apache.tools.ant.types.Path：可以用“:”或“;”作为分隔符。

７）java.lang.Class：作为类名，调用Classloader加载。

８）其他Java类：如果这个类带一个String的构造函数，就用它来构造对象。

\subsection{例子}

实现一个输出信息的任务类：

\lstinputlisting[language=Java]{src/05/java/ch05/HelloWorldTask.java}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.11.xml}

\section{声明自定义任务TaskDef}

TaskDef在xml构建文件中调用类作为一个任务。

\subsection{主要属性}

name、classname、classpath、classpathref。

onerror：fail、report、ignore。

adapter：定义一个适配器（必须实现org.apache.tools.ant.TaskAdapter和org.apache.tools.ant.Task），这个适配器把已经指定的类转为另外一个接口或类的实例。

adaptto：指定一个任务要适配的类。如果任务没有实现这个类接口，会使用adapter属性指定的类对这个adaptto类进行封装。

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.13.xml}

\subsection{例子}

\lstinputlisting[language=XML]{src/05/build.12.xml}











