
\chapter{元字符（Metacharacters）}

\section{基本元字符}

\subsection{任意字符}

点号“\verb|.|”匹配任意一个字符。

\subsection{行开始与结束}

脱字符与美元符分别代表行的开始与结束位置。注意这两个元字符只表示两个特殊的位置，位置上是没有字符的。
\lstinputlisting[firstline=1,lastline=1]{src/ch01/00.txt}

匹配空白行：
\lstinputlisting[firstline=2,lastline=2]{src/ch01/00.txt}

匹配所有的行（因为所有的行都有一个开头）：
\lstinputlisting[firstline=3,lastline=3]{src/ch01/00.txt}

\subsection{增强锚点}

通常来说，锚点“\verb|^|”、“\verb|$|”匹配的不是逻辑行的开头与结尾，而是整个字符串的开头与结尾。如果要匹配逻辑行可以切换到增强锚点（enhanced line anchor）模式下。在Perl语言中修饰符为“\verb|/m|”。例如，把空白行替换为HTML的段落符“\verb|<p>|”：

\lstinputlisting[language=Perl,firstline=8,lastline=8]{src/ch02/exp11.pl}



\subsection{单词分界符（Word Boundaries）}

“\verb|\<|”与“\verb|\>|”匹配单词（包括字母和数字）的开始与结束。注意匹配的是位置，而不是字符。



\section{字符范围（Character Classes）}

“\verb|[...]|”可以定义一个位置上可以出现的字符的范围。“\verb|<H1>|”、“\verb|<H2>|”、“\verb|<H3>|”可以用：“\verb|<H[123]>|”来表示。

“\verb|[^...]|”表示排除指定字符。没有列出来的任何字符都可以。

表达式“\verb|q[^u]|”匹配不了单词“Iraq”，因为表达式的意义不是“q”后面没有u，而是“q”后面要“有”一个字符，这个字符不能是“u”，其他的都行。

可以用连字符来表示连续的字符：“\verb|[0-9a-zA-Z_!.?]|”；只有在也只有连字符是特殊字符。后面的下划线、问号、点号等都是普通字符。

如果连字符在开头，那也表示普通字符，不表示连续字符。
\begin{lstlisting}[language=bash]
echo '-123456789' | egrep '[a-b]'   # not match
echo '-123456789' | egrep '[-ab]'   # match
\end{lstlisting}



\section{选择结构（Alternation）}

括号构成子表达式，“\verb|||”表示逻辑“或”。
\begin{lstlisting}[language=bash]
Jeffrey|Jeffery
Jeff(re|er)y
\end{lstlisting}



\section{注意}

比较下面二者的区别：

\begin{lstlisting}[language=bash]
[ \t]*
( *|t*)
\end{lstlisting}

第一个匹配的内容要么全是空格，要么全是TAB；第二个可以匹配空格和TAB混合。

以下两行是相等的（不过字符范围速度更快）：

\begin{lstlisting}[language=bash]
[ \t]*
( |t)*
\end{lstlisting}



\section{重复控制}

\subsection{区间量次（Interval Quantifier）}

“\verb|{min,max}|”规定重复出现的次数：
\begin{lstlisting}[language=bash]
echo '1234567890' | egrep '[0-9]{8,15}' 
\end{lstlisting}

\subsection{选项元素（Optional Items）}

“\verb|?|”相当于“\verb|{0,1}|”。“\verb|July?|”可以匹配“Jul”或“July”。

\subsection{其他量词：重复出现（Other Quantifier: Repetition）}

“\verb|*|”相当于“\verb|{0,n}|”。

“\verb|+|”相当于“\verb|{1,n}|”；



\section{括号与反向引用（Parentheses and Backreferences）}

在很多版本的正则表达式中，括号中的子表达式能“记住”匹配的内容。“verb|/num|”可以代表第几个子表达式匹配的内容。如，要查找重复的单词：

\begin{lstlisting}[language=bash]
echo 'that that' | egrep '\<([A-Za-z]+) +\1\>'
\end{lstlisting}

“\verb|([a-z])([0-9])\1\2|”这个表达式中，“\verb|\1|”表示第一个表达式“\verb|[0-9]|”匹配的内容；“\verb|\2|”表示第二个表达式“\verb|[0-9]|”匹配的内容。



\section{转义元字符}

反斜线“\verb|\|”实现元字符的转义。大多数正则工具会把字符范围“\verb|[...]|”中的“\verb|\|”作为普通字符。


